[突發]中共銳實力滲透本港大學 （高教公民召集人 賴卓彬） - 賴卓彬

近日有身為共產黨黨員的中國法官，到香港城市大學讀碩士班、博士班後，在城大校園內設立臨時共黨支部，利用城大的課室召開黨支部會議，更提出要「旗幟鮮明講政治」、「認真學習習近平總書記重要講話精神」云云。城大校方隔日發出郵件，一方面表示會「了解事情的真相，以作處理」，另一方面，則強調雖然校方不會監察教學及會議，也不會對學生活動作事前審查，但「校園內不可以進行任何涉及政黨或政治的活動」。
大學本應容納不同言論

政黨在大學校園宣傳政治理念，有問題嗎？如果說，任何一個自由開放的社會，都應該開放言論，讓人們自由結社；而大學作為一個追求學問、啟發真理的小社會，更應該走在社會之先，那麼，這次發生在城大的共產黨支部事件，校方似乎不單只不可禁制共產黨在校園內開會，反而更要公開校園，讓不同政見的人，在大學百家爭鳴，鼓勵一眾大學生、學者，在大學內暢所欲言，以促進交流，推動社會進步。

若果政治團體、甚至政黨，在大學內只是表達自己的理念，讓人參考、辯論，那開放大學校園，令他們的意見得到充份表達，令校園內外的人士充份討論不同政見，似乎是大學應有之義。英國牛津大學的辯論社（Oxford Union），就是容許不同意見的人士自由表達、充份討論——例如邀請美國前總統尼克遜和達賴喇嘛辯論、色情影星，以至親納粹分子等等，為世人所稱道。

但我們必須留意的是，政黨會否透過在大學校園內設立組織，從而利用學校的機制，去干預教學和校政。在這方面，中國共產黨早有前科：在世界各大學開辦的孔子學院，就被揭發為中共收集情報，因此遭美國大學教授協會公開反對設立。又例如中國學生學者聯誼會（CSSA）等組織，表面上與中共無涉，但亦被揭發一直都組織海外留學生，在外國大學作政治動員。至於在外國成立的共黨支部，更會要求留學生互相監視，舉報同學在外地有否「反黨思想」。有外國論者提出「銳實力」（Sharp Power）的概念，以形容和分析威權國家各種旨在分化他國、宣揚威權體制價值觀、以資訊瞞騙外國民眾等行為。中共這些設在海外的組織，就正在外國發揮銳實力。

所以，今次發生在城大的黨支部會議事件，我們需要多加留意，中共在香港各大學下一步會做甚麼，例如，會在校園內做政治動員嗎？會以黨支部的名義，在教學和校政方面，向大學管理層施加壓力嗎？甚至於，黨支部會監視同學們、教授們上課的言行、影響學術和言論自由嗎？觀乎在外國的共黨支部的行徑，我們實在擔心，中國的銳實力將會加大力度，滲透香港的大學校園！在找到有效抵抗中共銳實力入侵校園之前，一刀切禁止所有政黨在校園內活動，不失為合理的權宜之計。